\chapter{Conclusiones}
	En esta memoria se implementó una librería de control de un radar con interfaz a la plataforma ROS, y se desarrolló una aplicación de detección de obstáculos usando los datos del radar. Se logró visualizar los datos obtenidos por el radar en tiempo real, y se compararon dos implementaciones de un procesador CFAR.

	La librería implementada se compone de tres nodos que permiten la comunicación con el radar, de forma robusta y capaz de manejar el caudal de datos del radar, de forma de poder leer los datos que emite el radar y enviar datos a éste para configurarlo. Con esto se obtuvo un sistema mínimamente funcional, que permite el control del radar mediante línea de comandos y guardar datos en un formato ad-hoc para el radar. Sobre estos nodos se construyó una interfaz gráfica que se comunica con los nodos de comunicaciones mediante llamadas a servicios (una de las formas estándares de comunicación en ROS), un nodo que permite la emisión de nubes de puntos a partir de los datos enviados desde el radar, y un nodo de post-procesamiento de esos datos, usando un procesador CFAR. Al final del proyecto se obtuvo un sistema capaz de aprovechar todas las características del radar y de funcionar en conjunto con otros sensores en la plataforma ROS.

	Una de las dificultades encontradas en esta memoria fue que el protocolo \cite{martinez2012} tiene algunas fallas con respecto al radar utilizado, de forma que al momento de implementar hubo que hacer una suerte de ingeniería inversa al radar, haciendo que el proceso no fuera tan simple como plasmar el protocolo automáticamente en el código. De todas formas, con los datos del radar y la especificación del protocolo como punto de partida fue posible reconstruir el protocolo de comunicaciones. También el hecho de que ROS sea una plataforma que tiene muchas formas de ser descrita (librería para sistemas distribuidos, plataforma de desarrollo, administrador de paquetes, etc.) hizo que fuese difícil trabajar al comienzo (como suele ser con cualquier otra tecnología desconocida). No obstante, como ROS es una plataforma de desarrollo activa, fue posible encontrar toda la información necesaria para trabajar en los documentos oficiales, o consultando a la comunidad de desarrollo.
	
	Uno de los aportes de la memoria, que hicieron el trabajo más simple, fue que al hacer el trabajo integrado con ROS se logró utilizar fácilmente las herramientas que esta plataforma ofrece, haciendo que con menos trabajo se obtuvieran más funcionalidades. Un ejemplo es que en \cite{chin2009} se hizo un visualizador de datos desde cero, en cambio en este trabajo se pudo usar Rviz para visualizar los datos.

	Finalmente, se hicieron pruebas en terreno, usando el radar en una configuración de uso real. Se vio la integración de los datos del radar con los datos generados por otro sensor, en ese caso un láser, con lo que se puede hacer una fusión de información de sensores de forma transparente, una aplicación básica en robótica \cite{ma}.

	\section{Trabajos futuros}
		Entre los desarrollos que pueden mejorar el uso del radar están los siguientes:
		\begin{itemize}
			\item Agregar correcciones por movimiento. Esto es que, al usar el radar con el \textit{scanner} en movimiento, las nubes de puntos son generadas con centro en el radar. Entonces no se pueden tomar datos mientras el radar mismo está en movimiento. La mejora sería que el nodo \texttt{clouds} incorpore medidas de desplazamientos, generados por alguna base móvil, como la usada en los experimentos, y use esa información para la generación de las nubes de puntos.
			\item Analizar y optimizar el detector CFAR tridimensional. Actualmente este algoritmo toma tiempos demasiado largos para su utilización en tiempo real. Hay que analizar el funcionamiento de la librería FLANN para optimizarla, o usar otro método para el cómputo del procesador CFAR tridimensional.
		\end{itemize}
